\chapter{Теория}

Основные используемые формулы и обозначения:

\begin{itemize}
   \item Оценкой максимального правдоподобия для математического ожидания является
   среднее арифмитическое:
   \begin{equation}
      m = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
   \end{equation}

   \item Оценка маесимального правдоподобия для дисперсии вычисляется по формуле
   \begin{equation}
      s^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^2
   \end{equation}

   \item Функция распределения Стьюдента:
   \begin{equation}
      T = \sqrt{n - 1} \frac{\overline{x} - m}{\sigma}
   \end{equation}

   \item Функция плотности распределения $\chi^2$:
   \begin{equation}
      f(x) =
      \begin{cases}
         0,& x \leq 0 \\
         \frac{1}{2^{\frac{n}{2}}\Gamma(\frac{n}{2})} \cdot x^{\frac{n}{2} - 1} \cdot e^{-\frac{x}{2}},& x > 0
      \end{cases}
   \end{equation}

   \item Интервальная оценка математического ожидания:
   \begin{equation}
      P\biggl(\overline{x} - \frac{st_{1-\frac{\alpha}{2}}\cdot (n - 1)}{\sqrt{n - 1}} < m < \overline{x} + \frac{st_{1-\frac{\alpha}{2}}\cdot (n -1)}{\sqrt{n - 1}}\biggl) = \gamma
   \end{equation}
   где $t_{1 - \frac{\alpha}{2}}$ -- квантиль распределения
   Стьюдента порядка $1 - \frac{\alpha}{2}$

   \item Интервальная оценка дисперсии:
   \begin{equation}
      P\biggl(\frac{s\sqrt n}{\sqrt{\chi^2_{1-\frac{\alpha}{2}}\cdot (n - 1)}} < \sigma < \frac{s\sqrt n}{\sqrt{\chi^2_{\frac{\alpha}{2}}\cdot (n - 1)}}\biggr) = \gamma
   \end{equation}
   где $\chi^2_{1 - \frac{\alpha}{2}},\;\; \chi^2_{\frac{\alpha}{2}}$ --
   квантили распределения Стьюдента порядков $1 - \frac{\alpha}{2}$ и
   $\frac{\alpha}{2}$ соответственно.

   \item Асимптотическая интервальная оценка математического ожидания:
   \begin{equation}
      P\biggl(\overline{x} - \frac{su_{1-\frac{\alpha}{2}}}{\sqrt n} < m < \overline{x} + \frac{su_{1-\frac{\alpha}{2}}}{\sqrt n}\biggr) = \gamma,
   \end{equation}
   где $u_{1-\frac{\alpha}{2}}$ -- квантиль нормального распределения
   $N(x, 0, 1)$ порядка $1 -\frac{\alpha}{2}$

   \item Асимптотическая интервальная оценка дисперсии:
   \begin{equation}
      s\biggl(1 - \frac{1}{2}u_{1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{\sqrt{e + 2}}{\sqrt n }\biggr) < \sigma < s\biggl(1 - \frac{1}{2}u_{1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{\sqrt{e + 2}}{\sqrt n}\biggr),
   \end{equation}
   где $e = \frac{m_4}{s_4}$ -- 3-выборочный процесс.
\end{itemize}